錯過了收購 Netflix，享受末日時光的百視達

第一間百視達（Blockbuster）在 1985 年開店，全盛時期全球擁有超過 9,000 間分店，直至殺出競爭對手 Netflix 才江河日下。氣焰日盛的百視達一度有機會收購 Netflix，自信能把 Netflix 打得落花流水，與其買起，不如打低 Netflix。

2013 年，百視達當時屬於 Dish Network 廣播服務供應商，宣布全面結束在美國的 DVD 租賃店及郵寄租賃服務，但加盟連鎖店及國外的百視達則不在此限。直到今年，美國只剩下 12 間百視達，其中 9 間在阿拉斯加州。

百視達的確曾經有段風光時期，在 1989 年，每 17 小時就一間新的百視達分店開幕，1992 年百視達全球已有超過 2,800 間分店。後來於 1999 年上市，首次公開募股（IPO）集得 4.65 億美元，IPO 佔總股權的 18%，當時被認為是有線電視的大威脅。在 2000 年，單是逾期罰款已為百視達帶來近 8 億美元收入，佔總收入的 16%。

其中一名顧客，曾因遲還了「阿波羅 13 號」的影帶，遭百視達罰款 40 美元（約 310 港元）。這名顧客叫 Reed Hastings，在兩年之後，他創辦了另一間影片租賃公司——Netflix，這時是 1997 年。

2000 年，Reed Hastings 向百視達行政總裁 John Antioco 叫價 5 千萬美元，表示他願意出售 Netflix。不過 Antioco 卻認為 Netflix 只是一間不起眼的小公司，中止收購磋商。直到今日，Netflix 價值 72 億美元，業務擴展到超過 40 個國家，而百視達總公司多番易手後仍逃不過倒閉的命運。

Netflix 在創辦之初便想到了提供郵寄租賃 DVD 出租服務，雖然後來百視也跟隨提供相關服務，可惜為時已晚，Netflix 已搶走百視達不少客戶。後來 Netflix 更搶先提供網絡觀片服務，最初因網絡速度限制，觀眾若想觀看高畫質影片的人仍然需等待傳統郵寄，但 Netflix 已得到轉型做網絡串流的先機。

百視達在 2010 年，資不抵債，申請破產保護。翌年 Dish Network 收購了百視達，卻無意讓百視達的 DVD 租賃業務起死回生，如同削洋蔥般逐步關閉分店，2013 年終於結束了所有在美國的分店。

在阿拉斯加，因上網費用高昂，收費以流量計算，意外地讓出租店有生存空間，更成為社區居民消遣和互動的好去處。阿拉斯加最大城市 Anchorage 分店經理 Kevin Daymude 說：「不少顧客喜愛來到店鋪，享受親切的顧客服務，和店員攀談。」在店鋪裡，不是冷冰冰的電腦推薦有甚麼電視好看，而是有真人介紹。在店中的碟海中選電影，也是樂趣之一。

CBS 電視台月前亦有到訪了百視達苟延殘喘的店鋪，旁白最後在節目中緩緩說道：「在碩果僅存的百視達中，店員都明白出租店的這影片已到尾聲，他們只想按下慢播鍵，享受最後的時光。」

百視達在 2005 年推出「無遲還罰款」宣傳：假如顧客在歸還日以後 7 天內還回影片，則免除罰款；但假若不能歸還，則會在顧客信用卡帳單收取原碟價格，其後歸還則收取 1.25 美元（約 10 港元）重新上架費。該政策其後引起全國訴訟，法院判決百視達在新罰則上宣傳不足，須退回已收取的新罰款。當時宣傳口號「It’s Over」，現在看來是「一語成讖」

沒有了百視達的百視達錄影帶出租店

如果你家附近的百視達通路已經倒閉，而你在沙發底下找到一片還沒還的DVD，好消息是 你還是可以歸還。唯一的問題是，你得開車到阿拉斯加去還片。

儘管美國百視達在2014 年元月關閉了所有的直營店門市，而官網上也僅列出50間還繼續開業的門市，但都分佈 在相當偏遠的地區，例如奧勒岡州、北達科他州，以及阿拉斯加州的北極鎮，北聖誕老 人巷(North Santa Claus Lane)320號。「如果你週五或週六晚上來我們店裡，這裡還是 人山人海。」在德州經營百視達的亞倫潘恩(Alan Payne)說，他是全美僅存的20間百視 達錄影帶出租店的老闆之一。 （譯註：美國百視達錄影帶出租店公司已經宣告停業，但台灣的百視達則以樂到家公司名 義繼續獨立經營。）

潘恩與其他仍在用百視達名義經營門市的老闆，是所謂的BINOS（僅僅掛名，Blockbusters in Name Only）。因為百視達企業已經解散，他們獨自經營，各憑本事在萎縮的市場中前 進。嚴格說來，這些門市不算分店，而是商標授權店，他們只需每個月付給百視達權利金 好繼續使用店名。而百視達是曾經一度稱霸市場，約在10年前還擁有9000間門市，營業額 高達50億美金，以及6000位懷抱可以成為電影人夢想而來此上班的員工。 然而當公司開始下滑的時候，下滑的非常快。關鍵在於2002年，當百視達還有機會併購 一間利用郵寄方式出租DVD、名為Netflix的網站（附帶一提，Netflix的創辦人Reed Hastings，當初就是晚歸還《阿波羅13號》的DVD被罰40美金，一氣之下才決定創業）， 併購金額約5千萬美金，但是百視達放棄。Netflix很快就找到立足之地，讓百視達反過 來想要模仿Netflix，像是2004年推出的類似訂閱服務卻以失敗收場。 2010年百視達宣告破產，隔年被衛星電視業者Dish併購，併購金額比50億美金少了很多： 大概3億2千萬美金。Dish僅保留了百視達的名稱，作為隨選視訊服務的品牌「百視達@家 」，接下來的兩年關閉了實體門市。2013年11月9日，是最後一天可以讓會員光顧百視達 租借DVD的日子，《大明星世界末日(This Is The End)》則是租出去的最後一張片子。 2014年1月12日則是百視達直營門市最後一天的營業日，從此只剩下BINOS的店面獨自經 營。

BINOS的店面集中在阿拉斯加州、德州，潘恩的店就是開在德州，雖然店面小、但利潤高 。潘恩在奧斯丁成立的公司柏德娛樂（Border Entertainment）從2009年最高峰擁有41 間，到去年擁有26間，如今剩下23間的百視達。 無論店面開在哪裡，潘恩承認局勢已經從生意最好的90年代中期起，慢慢地轉變了，儘 管熟悉的商標仍在，每逢週末還是很多人來光顧，「但我聽到大家都這樣說，『既然生 意很不錯，為何要把店面收起來呢？』」 在忙碌的門市背後，情勢絕對不像90年代那樣。從一開始，潘恩很少跟百視達總公司打 交道，「據我所知，已經沒有百視達這間公司了，好像也沒人跟我收取每個月的商標授 權費。」他大笑。這意味著他可以自己定價，新發行的DVD大約3.99至4.99美金，一般 的片子就每日49分美金，或者99分美金可以看5天。而且他可以自己決定哪部片該進多 少庫存，直接跟大盤商進貨，或者偶爾從大賣場採購。

他也表示其實獨立經營有一定的自主權，像是用當地民眾可以接受的方式，採購進貨成 本比較便宜的片子。比方說，恐怖片向來在德州很受歡迎，這也不意外啦，畢竟《德州 電鋸殺人狂》可是發生在德州啊。

至於在阿拉斯加州，受限於網路頻寬，所謂的線上訂 閱影音服務變成很不划算，還不如把影集整季租回家看。 潘恩說熱門影集一直是店裡的搶手貨，無論是《嗜血真愛》、《冰與火之歌：權力遊戲》 、乃至於《陰屍路》。「在阿拉斯加，你沒辦法透過Netflix網路影音串流服務收看這些 影集，費用太貴了，」他說：「還不如花幾塊美金，就可以把整季DVD租回家看。」 在從前百視達最輝煌的時代，新發行的DVD一直最搶手，幾乎佔了潘恩經營店面的一半營 收。

但他也發現每逢放假過年，老片子的需求也會激增，新發行的片子反而比較少人看 ，就如同iTunes、亞馬遜、Netlfix等付費影音串流網站，提供給來不及看院線片的人， 能夠用最快方式趕上進度（潘恩的店面也出租電玩遊戲，但他說這個生意比DVD出租下滑 的更快，因為電玩玩家都靠網路買遊戲了）。「老片子比較難找，當然可以在付費的影 音串流網站收看，但是要收你3到4美金，還不如到我們店裡直接租DVD，才花一點點錢。 」

靠著豐富的庫存片源，具有吸引力的價格，以及降低成本的方式，讓潘恩的店面即使沒 有了百視達大企業的撐腰，也能繼續經營下去（至於官網列出的其他門市狀況則不清楚 ，我們打了50個門市的電話，發現至少有10個門市的電話不通，當中有4個是潘恩經營 的）。

不過，潘恩對於這行的未來並不會沈溺於幻想，即使他也承認，很少租DVD回家看電影， 不是上戲院看，就是下載到iPad上，讓他從德州一路飛到阿拉斯加的飛機上看。「長期 經營應該不可行，」他說，「過個兩年後應該連23間門市都沒有。趨勢正在改變，我們 只是想辦法求生罷了，但我看不出之後會有什麼未來。當人們不再跟實體產品有所接觸 ，想去錄影帶店租片的念頭也會越來越少。」

細個老豆個個星期六都帶我去百事達租錄影帶睇